% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper]{geometry}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 50 p. 50
\end{center}

\begin{enumerate}[a.]
  \item Soit le polynôme $2x^2-10x+12$. Son discriminant vaut $\Delta=\left( -10 \right)^2-4\times2\times12=100-96=4$. Il est strictement positif, donc le polynôme a deux racines, et se factorise comme $a\left( x-x_1 \right)\left( x-x_2 \right)$.

    \begin{multicols}{2}
    \begin{align*}
      x_1 &= \frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-\left( -10 \right)-\sqrt{4}}{2\times2}\\
      &= \frac{8}{4}\\
      &= 2
    \end{align*}

    \begin{align*}
      x_2 &= \frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-\left( -10 \right)+\sqrt{4}}{2\times2}\\
      &= \frac{12}{4}\\
      &= 3
    \end{align*}
  \end{multicols}

  Donc la forme factorisée est $2\left( x-2 \right)\left( x-3 \right)$.

  \item Soit le polynôme $3x^2+7x+2$. Son discriminant vaut $\Delta=7^2-4\times3\times2=49-24=25$. Il est strictement positif, donc le polynôme a deux racines, et se factorise comme $a\left( x-x_1 \right)\left( x-x_2 \right)$.

    \begin{multicols}{2}
    \begin{align*}
      x_1 &= \frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-7-\sqrt{25}}{2\times3}\\
      &= \frac{-12}{6}\\
      &= -2
    \end{align*}

    \begin{align*}
      x_2 &= \frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-7+\sqrt{25}}{2\times3}\\
      &= \frac{-2}{6}\\
      &= -\frac{1}{3}
    \end{align*}
  \end{multicols}

  Donc la forme factorisée est $3\left( x+2 \right)\left( x+\frac{1}{3} \right)$.

  \item Soit le polynôme $4x^2+4x-8$. Son discriminant vaut $\Delta=4^2-4\times4\times\left( -8 \right)=16+128=144$. Il est strictement positif, donc le polynôme a deux racines, et se factorise comme $a\left( x-x_1 \right)\left( x-x_2 \right)$.

    \begin{multicols}{2}
    \begin{align*}
      x_1 &= \frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-4-\sqrt{144}}{2\times4}\\
      &= \frac{-16}{8}\\
      &= -2
    \end{align*}

    \begin{align*}
      x_2 &= \frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a} \\
      &= \frac{-4+\sqrt{144}}{2\times4}\\
      &= \frac{8}{8}\\
      &= 1
    \end{align*}
  \end{multicols}

  Donc la forme factorisée est $4\left( x+2 \right)\left( x-1 \right)$.

\item Soit le polynôme $3x^2-2x\sqrt{3}+1$. Son discriminant vaut $\Delta=\left( 2\sqrt{3} \right)^2-4\times3\times1=12-12=0$. Il est nul, donc le polynôme a une racine double, et se factorise comme $a\left( x-x_1 \right)^2$.

    \begin{align*}
      x_1 &= \frac{-b}{2a} \\
      &= \frac{-\left( -2\sqrt{3} \right)}{2\times3} \\
      &= \frac{2\sqrt{3}}{2\times3}\\
      &= \frac{\sqrt{3}}{3}
    \end{align*}

    Donc la forme factorisée est $3\left( x-\frac{\sqrt{3}}{3} \right)^2$.
\end{enumerate}

\end{document}
